\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,top=2.54cm,bottom=2.0cm,left=2.0cm,right=2.54cm]{geometry} % margens
\begin{document}
\section*{Comentário subjetivo}
\noindent O trabalho de conclusão de curso foi desenvolvido sob a
orientação de uma professora do departamento de Estatística, Florencia
Leonardi. Durante a graduação, aos poucos, fui tomando gosto pela
probalidade/estatística . Já cursei disciplinas como \textbf{MAE0221}
- Probabilidade I, \textbf{MAE0228} - Noções de Probabilidade e
Processos Estocáticos, \textbf{MAE0326} - Aplicações de Processos
Estocáticos e \textbf{MAE0224} - Probabilidade II. Portando, foi
natural procurar por tema de TCC nesta área.

A ideia inicial do trabalho era implementar o código dos
algoritmos na linguagem R. Mas para evitar perder
tempo, resolvemos usar a linguagem Python. Com o programa
implementado, verificamos a lentidão na execução do código, mesmo
paralelizado. Assim, em meados de Julho decidimos implementar o
código em C++, buscando a máxima performance possível, e deixamos
em Python apenas o gerador de amostra e de grafo.

Depois de termos o programa funcional após inúmeras correções de
\emph{bugs}, partimos para a simulação. Um problema que surgiu foi
encontrar uma boa máquina para a execução do código.  Felizmente no
IME temos dois \emph{clusters} com diversos núcleos. A partir de
então, fomos preparar o \emph{script} de simulação, tomando cuidado
para não realizar um teste de complexidade inviável visto que um dos
algoritmos estudados tem tempo de execução exponencial.

Recebi bolsa do CNPq durante o projeto. Ainda tenho mais
um semestre de bolsa. Conversando com a minha orientadora,
a ideia para o próximo ano é criar um pacote em R
que chama os algoritmos que implementei em C++ e também
estudar um algoritmo original para o problema
de reconstrução do grafo do campo aleatório de Markov.
\end{document}
